{"questions":[{"question":"Projekto vadovo ir akcininkų bendravimo efektyvumui yra\nsvarbūs visi žemiau išvardinti veiksniai, išskyrus:","options":[{"title":"akcininkų indėlis rengiant projekto apimtį (reikalavimus);","correct":false},{"title":"akcininkų tiesiogiai teikiama finansinė parama projektui;","correct":true},{"title":"akcininkų teikiama informacija grindžiant projekto poreikį;","correct":false},{"title":"akcininkų poreikių suvokimas yra būtina projekto sėkmės\nsąlyga.","correct":false}],"explain":"Įmonės organizacinė struktūra ir nuostatai nėra\norganizaciniai dokumentai. Tai įmonės aplinkos duomenys.\nĮmonės turi savo specifinę organizacinę struktūrą ir\nnuostatus, kas nedaro įtakos kasdieniniam jų darbui\n(nurodomos pareigos, funkcijos, o ne kaip jas vykdyti).35\n1"},{"question":"Projekto sponsoriui (rėmėjui) jūs turite pateikti preliminarią\nprojekto kainą. Galutinė projekto apimtis (reikalavimai) dar\nnėra aiški, tačiau jūs manote, kad projektas yra labai\npanašus į jūsų organizacijoje vykdytą praėjusiais metais. Kurį\nkainos vertinimo būdą jūs naudosite:","options":[{"title":"parametrinio modeliavimo;","correct":false},{"title":"analogiškojo vertinimo;","correct":true},{"title":"vertinimą iš apačios į viršų;","correct":false},{"title":"Monte Karlo analizę.","correct":false}],"explain":"Nuostatus rengia nuo projekto nepriklausantis asmuo, tačiau\nturintis atitinkamus įgaliojimus išleisti nuostatus.\nNuostatai rengiami projekto inicijavimo proceso metu, ir juos\nturi patvirtinti organizacijos vadovybė. Tai bendrojo pobūdžio\ndokumentas, kuriame aprašomas verslo poreikis projektui,\nkuriamas produktas ir įvardinamas projekto vadovas.38\n1"},{"question":"Naujų medicininių tyrimų projektui buvo parengti nuostatai.\nKas juos turėtų patvirtinti:","options":[{"title":"projekto grupė;","correct":false},{"title":"akcininkai;","correct":false},{"title":"projekto vadovas;","correct":false},{"title":"organizacijos vadovybės narys.","correct":true}],"explain":"Įmonės organizaciniai dokumentai (organizational process\nassets) aprašo procesus ir procedūras, kurių įmonė griežtai\nlaikosi savo darbe.\nPirkimų metu atsižvelgiama į įmonių konkurencingumą, tačiau\napie jį daugiau sprendžiama pagal įmonės aplinkos duomenis\n(enterprise environmental factor).\nApie kryptį (tendenciją), kurios įmonė laikosi rinkoje, taip pat\ndaugiausiai sprendžiama pagal įmonės aplinkos duomenis.\nĮmonės struktūra ir nuostatai yra priskiriami įmonės aplinkos\nduomenims.41\n1"},{"question":"Apribojimas gali būti apibūdinamas kaip:","options":[{"title":"aplinkybė, ribojanti projekto grupės pasirinkimo galimybes;","correct":true},{"title":"rezultatai, kurie turi būti gauti užbaigus projektą;","correct":false},{"title":"prielaida, kuri gali iššaukti projekto susiaurinimą;","correct":false},{"title":"priemonė, kuria siekiama sumažinti projekto apimties\n(reikalavimų) keitimus.","correct":false}],"explain":"Projekto kainos vertinimo iš viršaus į apačią būdas dar yra\nvadinamas analogiškuoju būdu. Vertinant projekto kainą\nremiamasi anksčiau vykdytų panašių projektų duomenimis. Taip\ngaunamas kainos įvertis yra apytikslis ir nustatomas neturint\ndetalių duomenų. Jo tikslumas svyruoja nuo -25% iki 75%.\nNaudojamas dėl savo paprastumo.\nIš apačios į viršų, parametriniam ir pavyzdiniam\n(pavyzdinis=detalusis) projekto kainos vertinimo būdams reikia\ndetalių duomenų, gerai parengtos specifikacijos.44\n1"},{"question":"Įmonės aplinkos duomenys naudojami rengiant projekto\nnuostatus ir daugelyje kitokių procesų. Kuris iš žemiau\nišvardintų dalykų yra įmonės aplinkos duomuo?","options":[{"title":"bendrosios komunikavimo taisyklės;","correct":false},{"title":"komercinė (skelbimų, čekių, kt.) duomenų bazė;","correct":true},{"title":"informacijos apie kompanijos projektus duomenų bazė;","correct":false},{"title":"problemų ir defektų sprendimo taisyklės.","correct":false}],"explain":"Patalpų nuomos išlaidos yra administracinių išlaidų pavyzdys.\nIšlaidos dažnai skirstomos į tiesiogines ir netiesiogines.\nAdministracinės išlaidos priskiriamos netiesioginių išlaidų\nkategorijai. Tai normalių darbo sąlygų palaikymo išlaidos, kurios\nnėra tiesiogiai susiję su projektu. Todėl patalpų nuomos išlaidos\ntraktuojamos kaip administracinės išlaidos.\nMokymo išlaidos, pardavėjo mokestis ir rangovų algos yra susiję\nsu projektu ir todėl nelaikomos administracinėmis išlaidomis. Su\nprojektu susijusios išlaidos vadinamos tiesioginėmis išlaidomis.47\n1"},{"question":"Yra dvi pagrindinės projektų atrankos metodų kategorijos (grupės).\nKurios:","options":[{"title":"naudą vertinantys metodai ir išlaidų-vertės analizės metodai;","correct":false},{"title":"vertinimo balais metodai ir išlaidų-vertės analizės metodai;","correct":false},{"title":"naudą vertinantys metodai ir matematinio modeliavimo\nmetodai;","correct":true},{"title":"vertinimo balais metodai ir dalinės optimizacijos metodai.","correct":false}],"explain":"Parametrinio modeliavimo būdas vertinant projekto kainą duoda tiksliausius\nrezultatus, kai anksčiau vykdytų projektų informacija (historical information),\nkuriais remiamasi vertinimo metu, yra tiksli. Parametriniame modelyje (tai\nmatematinis modelis) naudojamos kai kurios projekto charakteristikos. Jos gali\nbūti labai paprastos (pvz., ryšio kabelio ilgio vieneto nutiesimo kaina) arba labai\nsudėtingos (pvz., programinės įrangos sukūrimo kainai įvertinti reikia daug\nparametrų). Parametrinio modeliavimo būdas yra daugiau patikimas, jei turima\nankstesnių projektų informacija yra tiksli. Parametrinio modeliavimo būdas yra\nlankstus, lengvai plečiamas, todėl jam įtakos neturi nei projekto apimties dydis,\nnei projekto grupės dydis. Parametriniame modeliavime smulkių darbų įverčiai\nnenaudojami. Tai naudojama iš apačios į viršų projekto kainos vertinimo būde.50\n1"},{"question":"Reglamentas (reikalavimai, taisyklės) dažniausiai\nsuprantamas kaip:","options":[{"title":"rizika;","correct":false},{"title":"apribojimai;","correct":true},{"title":"prielaida;","correct":false},{"title":"rizikos veiksnys (priežastis).","correct":false}],"explain":"Anksčiau įgytos patirties (lessons learned) duomenų bazė nepriklauso\nįmonės aplinkos duomenims. Ši duomenų bazė priskiriama įmonės\norganizacinių dokumentų (organizational process asset) kategorijai.\nProjektų valdymo žinyne (PMBOK) įmonės aplinkos duomenims\n(enterprise environmental factors) priskiriama įmonės struktūra,\nvalstybiniai ir pramoniniai standartai, infrastruktūra, žmoniškieji\ništekliai, personalo dokumentai, rinkos sąlygos, leistina rizika,\nkomercinės duomenų bazės, projektų valdymo informacinė sistema.53\n1"},{"question":"Jūs esate paskirtas naujos įrangos diegimo projekto vadovu. Tokia\nįranga padėtų sutrumpinti klientų užsakymų įvykdymo laiką.\nProjektas yra priklausomas nuo išorinio tiekėjo, ar jis pristatys\nreikiamą diegti įrangą iki numatytos diegėjų brigados atvykimo\ndatos. Tiekėjo paslaugomis jūs naudojotės ir ankstesniuose\nprojektuose, todėl manote, kad jis pristatys įrangą pažadėtu laiku.\nKieno pavyzdys visa tai yra:","options":[{"title":"apribojimo","correct":false},{"title":"prielaidos","correct":true},{"title":"rezultatų","correct":false},{"title":"darbų rinkinio","correct":false}],"explain":"Šiam projektui geriausia matricos tipo grupė (prisiminkime\nfunkcinio, matricos ir projektinio tipo organizacijas). Matricos tipo\norganizacijoje į projekto grupę įtraukti nariai turi atsiskaityti savo\nfunkcinių padalinių vadovams ir projekto vadovui. Matricos tipo\norganizacijos leidžia savo funkcinių padalinių darbuotojams dirbti\nprojekte, neprarandant pagrindinės darbo vietos. Projekto grupės\nnariai dalį savo darbo laiko (arba net visą laiką) gali skirti projektui,\no kitą dalį - pagrindinėms pareigoms atlikti. Bet kuriuo atveju\nbalansuojama, kada ir kur to darbuotojo labiau reikia.56\n1"},{"question":"Kuris kainos vertinimo būdas labiausiai tikėtina yra\nnaudojamas projekto apimties metmenų rengimo metu:","options":[{"title":"biudžetinis;","correct":false},{"title":"detalusis;","correct":false},{"title":"pavyzdinis (definitive);","correct":false},{"title":"analogiškasis.","correct":true}],"explain":"Įprasta laikyti, kad projektų kainos įverčio tikslumo ribos yra\nnuo -10% iki 25%.\nTikslumo ribos nuo -5% iki 10% pasiekiamos vertinant\nprojekto kainą pavyzdiniu būdu (turint projekte reikalingų\natlikti darbų sąrašą, darbų įkainius). Projekto kainos įverčio\npaklaida gali svyruoti ribose nuo -25% iki 75% (pvz.,\nanalogiškuoju būdu).59\n20 klausimas\nJūs esate didelės įmonės projekto vadovas. Ketinama kurti naują gamybai\nreikalingų medžiagų planavimo (GRMP) sistemą ir įdiegti ją iki metų\npabaigos. Dalį projekto darbų sudarys senos sistemos duomenų\nkonvertavimas ir perkėlimas į naująją sistemą. Vienas iš jūsų programuotojų\ngerai žino senąją sistemą. Kokią prielaidą reikėtų dokumentuoti šiame\nprojekte:\na) įmonės vadovybė pritars naujos GRMP sistemos diegimui;\nb) naują GRMP sistemą reikės įdiegti iki metų pabaigos;\nc) sėkmingam duomenų konvertavimai reikės laikytis kokybės standartų;\nd) senąją sistemą gerai žinantis programuotojas sutiks dalyvauti projekte.60\n20 klausimas\nJūs esate didelės įmonės projekto vadovas. Ketinama kurti naują gamybai\nreikalingų medžiagų planavimo (GRMP) sistemą ir įdiegti ją iki metų\npabaigos. Dalį projekto darbų sudarys senos sistemos duomenų\nkonvertavimas ir perkėlimas į naująją sistemą. Vienas iš jūsų programuotojų\ngerai žino senąją sistemą. Kokią prielaidą reikėtų dokumentuoti šiame\nprojekte:\na) įmonės vadovybė pritars naujos GRMP sistemos diegimui;\nb) naują GRMP sistemą reikės įdiegti iki metų pabaigos;\nc) sėkmingam duomenų konvertavimai reikės laikytis kokybės standartų;\nd) senąją sistemą gerai žinantis programuotojas sutiks dalyvauti\nprojekte.61\n20 klausimas\nDokumentuotina projekto prielaida yra ta, kad senąją sistemą\ngerai žinantis programuotojas sutiks dalyvauti projekte.\nKiti išvardinti atsakymų į klausimą variantai yra neteisingi,\nnes jie reiškia projekto apribojimus arba projekto\nreikalavimus, bet ne prielaidą."},{"question":"Jūs rengiate preliminarų projekto biudžetą (biudžeto\nmetmenis). Projekto kaina negali viršyti 475 000 Eur. Todėl\njūs rengdami projekto planą turite atsižvelgti į šį apribojimą.\nKokį kainos vertinimo būdą jūs naudosite:","options":[{"title":"iš viršaus į apačią;","correct":true},{"title":"iš apačios į viršų;","correct":false},{"title":"parametrinį;","correct":false},{"title":"tiesinės regresijos.","correct":false}],"explain":"Naudotinas iš viršaus į apačią (top-down) projekto kainos\nvertinimo būdas. Šiuo būdu nustatoma orientacinė projekto\nkaina, o po to projekto planas (design) rengiamas taip, kad\natitiktų tą orientacinę kainą. Iš viršaus į apačią projekto\nkainos vertinimo būdas yra priešingas iš apačios į viršų\n(bottom-up) vertinimo būdui. Pastarajame sumuojamos visos\ntiesioginės ir netiesioginės galutinio produkto kūrimo išlaidos\nir taip gaunama viso projekto kaina.32"},{"question":"Įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets) yra įeities duomenys projekto nuostatų\nrengimo ir kitiems procesams. Kuris iš žemiau išvardintų\ndalykų nėra įmonės organizacinis dokumentas:","options":[{"title":"įmonės anksčiau vykdytų projektų archyvas;","correct":false},{"title":"įmonės organizacinė struktūra ir nuostatai;","correct":true},{"title":"įmonės kokybės kontrolės katalogas (kontrolinis sąrašas);","correct":false},{"title":"įmonės nurodymai projektams užbaigti.","correct":false}],"explain":"Įmonės organizacinė struktūra ir nuostatai nėra\norganizaciniai dokumentai. Tai įmonės aplinkos duomenys.\nĮmonės turi savo specifinę organizacinę struktūrą ir\nnuostatus, kas nedaro įtakos kasdieniniam jų darbui\n(nurodomos pareigos, funkcijos, o ne kaip jas vykdyti).35"},{"question":"Kas rengia projekto nuostatus (project charter):","options":[{"title":"projekto sponsorius:","correct":false},{"title":"projekto vadovas;","correct":false},{"title":"pagrindinis projekto akcininkas;","correct":false},{"title":"nuo projekto nepriklausantis asmuo.","correct":true}],"explain":"Nuostatus rengia nuo projekto nepriklausantis asmuo, tačiau\nturintis atitinkamus įgaliojimus išleisti nuostatus.\nNuostatai rengiami projekto inicijavimo proceso metu, ir juos\nturi patvirtinti organizacijos vadovybė. Tai bendrojo pobūdžio\ndokumentas, kuriame aprašomas verslo poreikis projektui,\nkuriamas produktas ir įvardinamas projekto vadovas.38"},{"question":"Įmonės organizaciniai dokumentai (organizational process\nassets):","options":[{"title":"padeda nustatyti įmonės konkurencingumą rinkoje;","correct":false},{"title":"pristato įmonės struktūrą ir nuostatus;","correct":false},{"title":"aprašo procesus ir procedūras, kurių įmonė griežtai\nlaikosi savo darbe;","correct":true},{"title":"padeda įvertinti, kokios krypties (tendencijų) įmonė laikosi\nrinkoje.","correct":false}],"explain":"Įmonės organizaciniai dokumentai (organizational process\nassets) aprašo procesus ir procedūras, kurių įmonė griežtai\nlaikosi savo darbe.\nPirkimų metu atsižvelgiama į įmonių konkurencingumą, tačiau\napie jį daugiau sprendžiama pagal įmonės aplinkos duomenis\n(enterprise environmental factor).\nApie kryptį (tendenciją), kurios įmonė laikosi rinkoje, taip pat\ndaugiausiai sprendžiama pagal įmonės aplinkos duomenis.\nĮmonės struktūra ir nuostatai yra priskiriami įmonės aplinkos\nduomenims.41"},{"question":"Kuris iš projekto kainos vertinimo būdų kitaip dar yra\nvadinamas analogiškuoju:","options":[{"title":"iš viršaus į apačią;","correct":true},{"title":"iš apačios į viršų;","correct":false},{"title":"parametrinis;","correct":false},{"title":"pavyzdinis (definitive).","correct":false}],"explain":"Projekto kainos vertinimo iš viršaus į apačią būdas dar yra\nvadinamas analogiškuoju būdu. Vertinant projekto kainą\nremiamasi anksčiau vykdytų panašių projektų duomenimis. Taip\ngaunamas kainos įvertis yra apytikslis ir nustatomas neturint\ndetalių duomenų. Jo tikslumas svyruoja nuo -25% iki 75%.\nNaudojamas dėl savo paprastumo.\nIš apačios į viršų, parametriniam ir pavyzdiniam\n(pavyzdinis=detalusis) projekto kainos vertinimo būdams reikia\ndetalių duomenų, gerai parengtos specifikacijos.44"},{"question":"Jūs esate didelės gamybinės įmonės projektų vadovas ir\nrengiate naujo projekto preliminarų biudžetą. Kurios iš\nžemiau pateiktų išlaidų laikomos administracinėmis:","options":[{"title":"mokymo išlaidos;","correct":false},{"title":"pardavėjo mokestis;","correct":false},{"title":"patalpų nuoma;","correct":true},{"title":"rangovų algos.","correct":false}],"explain":"Patalpų nuomos išlaidos yra administracinių išlaidų pavyzdys.\nIšlaidos dažnai skirstomos į tiesiogines ir netiesiogines.\nAdministracinės išlaidos priskiriamos netiesioginių išlaidų\nkategorijai. Tai normalių darbo sąlygų palaikymo išlaidos, kurios\nnėra tiesiogiai susiję su projektu. Todėl patalpų nuomos išlaidos\ntraktuojamos kaip administracinės išlaidos.\nMokymo išlaidos, pardavėjo mokestis ir rangovų algos yra susiję\nsu projektu ir todėl nelaikomos administracinėmis išlaidomis. Su\nprojektu susijusios išlaidos vadinamos tiesioginėmis išlaidomis.47"},{"question":"Kada parametrinio modeliavimo būdas duoda labiausiai\npatikimus projekto kainos įverčius:","options":[{"title":"kai yra nedidelės apimties projektas;","correct":false},{"title":"kai projekto grupėje yra daug žmonių;","correct":false},{"title":"kai anksčiau vykdytų projektų informacija (historical\ninformation), kuriais remiamasi vertinimo metu, yra tiksli;","correct":true},{"title":"kai smulkių darbų įverčiai, esantys įmonėje, yra naudojami\nvertinant viso projekto kainą.","correct":false}],"explain":"Parametrinio modeliavimo būdas vertinant projekto kainą duoda tiksliausius\nrezultatus, kai anksčiau vykdytų projektų informacija (historical information),\nkuriais remiamasi vertinimo metu, yra tiksli. Parametriniame modelyje (tai\nmatematinis modelis) naudojamos kai kurios projekto charakteristikos. Jos gali\nbūti labai paprastos (pvz., ryšio kabelio ilgio vieneto nutiesimo kaina) arba labai\nsudėtingos (pvz., programinės įrangos sukūrimo kainai įvertinti reikia daug\nparametrų). Parametrinio modeliavimo būdas yra daugiau patikimas, jei turima\nankstesnių projektų informacija yra tiksli. Parametrinio modeliavimo būdas yra\nlankstus, lengvai plečiamas, todėl jam įtakos neturi nei projekto apimties dydis,\nnei projekto grupės dydis. Parametriniame modeliavime smulkių darbų įverčiai\nnenaudojami. Tai naudojama iš apačios į viršų projekto kainos vertinimo būde.50"},{"question":"Įmonės aplinkos duomenys (enterprise environmental\nfactors) yra naudojami projekto nuostatų rengimo procese ir\ndaugelyje kitų procesų. Kuris iš žemiau išvardintų dalykų\nnepriklauso įmonės aplinkos duomenims:","options":[{"title":"įmonės struktūra ir nuostatai;","correct":false},{"title":"valstybiniai ir pramoniniai standartai;","correct":false},{"title":"rinkos sąlygos;","correct":false},{"title":"anksčiau įgytos patirties (lessons learned) duomenų\nbazė.","correct":true}],"explain":"Anksčiau įgytos patirties (lessons learned) duomenų bazė nepriklauso\nįmonės aplinkos duomenims. Ši duomenų bazė priskiriama įmonės\norganizacinių dokumentų (organizational process asset) kategorijai.\nProjektų valdymo žinyne (PMBOK) įmonės aplinkos duomenims\n(enterprise environmental factors) priskiriama įmonės struktūra,\nvalstybiniai ir pramoniniai standartai, infrastruktūra, žmoniškieji\ništekliai, personalo dokumentai, rinkos sąlygos, leistina rizika,\nkomercinės duomenų bazės, projektų valdymo informacinė sistema.53"},{"question":"Jūs formuojate savo projekto grupę. Projektas yra sudėtingas\nir jam įvykdyti reikia mažiausiai vienerių metų. Projektas\nturės įtakos įvairiems organizacijos padaliniams (rinkodaros,\ngamybos, realizavimo, IT). Projekto grupė bus formuojama iš\nžmonių, dirbančių tuose padaliniuose. Kokio tipo grupė yra\ngeriausia šiam projektui:","options":[{"title":"matricos;","correct":true},{"title":"funkcinio;","correct":false},{"title":"projektinio;","correct":false},{"title":"skaičiuojamojo.","correct":false}],"explain":"Šiam projektui geriausia matricos tipo grupė (prisiminkime\nfunkcinio, matricos ir projektinio tipo organizacijas). Matricos tipo\norganizacijoje į projekto grupę įtraukti nariai turi atsiskaityti savo\nfunkcinių padalinių vadovams ir projekto vadovui. Matricos tipo\norganizacijos leidžia savo funkcinių padalinių darbuotojams dirbti\nprojekte, neprarandant pagrindinės darbo vietos. Projekto grupės\nnariai dalį savo darbo laiko (arba net visą laiką) gali skirti projektui,\no kitą dalį - pagrindinėms pareigoms atlikti. Bet kuriuo atveju\nbalansuojama, kada ir kur to darbuotojo labiau reikia.56"},{"question":"Jūs parengėte savo projekto kainos įvertį. Kokios laikoma yra\ntokio įverčio tikslumo ribos:","options":[{"title":"nuo -5% iki 10%;","correct":false},{"title":"nuo -10% iki 10%;","correct":false},{"title":"nuo -10% iki 25%;","correct":true},{"title":"nuo -25% iki 75%.","correct":false}],"explain":"Įprasta laikyti, kad projektų kainos įverčio tikslumo ribos yra\nnuo -10% iki 25%.\nTikslumo ribos nuo -5% iki 10% pasiekiamos vertinant\nprojekto kainą pavyzdiniu būdu (turint projekte reikalingų\natlikti darbų sąrašą, darbų įkainius). Projekto kainos įverčio\npaklaida gali svyruoti ribose nuo -25% iki 75% (pvz.,\nanalogiškuoju būdu).59"},{"question":"Jūs esate didelės įmonės projekto vadovas. Ketinama kurti naują gamybai\nreikalingų medžiagų planavimo (GRMP) sistemą ir įdiegti ją iki metų\npabaigos. Dalį projekto darbų sudarys senos sistemos duomenų\nkonvertavimas ir perkėlimas į naująją sistemą. Vienas iš jūsų programuotojų\ngerai žino senąją sistemą. Kokią prielaidą reikėtų dokumentuoti šiame\nprojekte:","options":[{"title":"įmonės vadovybė pritars naujos GRMP sistemos diegimui;","correct":false},{"title":"naują GRMP sistemą reikės įdiegti iki metų pabaigos;","correct":false},{"title":"sėkmingam duomenų konvertavimai reikės laikytis kokybės standartų;","correct":false},{"title":"senąją sistemą gerai žinantis programuotojas sutiks dalyvauti projekte.","correct":true}],"explain":"Dokumentuotina projekto prielaida yra ta, kad senąją sistemą\ngerai žinantis programuotojas sutiks dalyvauti projekte.\nKiti išvardinti atsakymų į klausimą variantai yra neteisingi,\nnes jie reiškia projekto apribojimus arba projekto\nreikalavimus, bet ne prielaidą."}]}